\documentclass[12pt, a4paper]{article}

\usepackage{xltxtra} % XeLaTex

\setromanfont{Liberation Sans} %Fonts setup
\setsansfont{Liberation Sans}
\setmonofont{DejaVu Sans Mono}

\usepackage{geometry}
\geometry{verbose,a4paper,tmargin=2cm,bmargin=2cm,lmargin=3.5cm,rmargin=1cm}

\usepackage{polyglossia} %Languages
\setmainlanguage{russian}
\setotherlanguage{english}

\PolyglossiaSetup{russian}{indentfirst=true} %Indentation
\parindent = 1cm

\usepackage{setspace}
\onehalfspacing
\hyphenpenalty=10000
\tolerance=1
\emergencystretch=1000

\usepackage{titlesec} %Настройка заголовков
\newcommand{\sectionbreak}{\clearpage}
\newcommand{\anonsection}[1]{\section*{#1}\addcontentsline{toc}{section}{#1}}
\newcommand{\anonsubsection}[1]{\subsection*{#1}\addcontentsline{toc}{subsection}{#1}}

\usepackage{enumitem} %Itemize customization

\usepackage[figurename=Схема]{newfloat} %Floating environments
\usepackage{graphicx} %Images
\usepackage{pdfpages}
\DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.png}
\graphicspath{{images/pdf/}{images/png/}}

\usepackage[outputdir=\detokenize{../out/}, newfloat=true]{minted}
\setminted[sql]{
linenos=true,
breaklines=true,
encoding=utf8,
frame=single,
tabsize = 3
}
\makeatletter
\AtBeginEnvironment{minted}{\dontdofcolorbox}
\newcommand{\dontdofcolorbox{\renewcommand\fcolorbox[4][]{##4}}}{\xpatchcmd{\inputminted}{\minted@fvset}{\minted@fvset\dontdofcolorbox}{}{}}
\makeatother %Fix red box around cyrillic symbols in listings

\SetupFloatingEnvironment{listing}{name=Листинг}
\addto\captionsrussian{\renewcommand{\contentsname}{Оглавление}}

\usepackage[doi=false, url=false, sorting=ynt]{biblatex}
\addbibresource{sources.bib}

\begin{document}

	\includepdf{title-page}

	\tableofcontents

	\begin{anonsection}{Задание 3}
		\begin{anonsubsection}{Условие}
			Имеется представление с информацией о составе комиссии, проверяющей олимпиаду, со следующей структурой:

			\inputminted[firstline = 0, lastline = 7]{sql}{listings/cw-3.sql}

			Здесь:
			\begin{itemize}[itemsep = 0pt]
				\item \verb|last_name| - фамилия члена комисии;
				\item \verb|job_id| – должность;
				\item \verb|start_date| - начало периода работы члена комиссии;
				\item \verb|end_date| - окончание периода работы члена комиссии;
				т.е. если кто-то из сотрудников прекращает проверять работы, запись о нем не удаляют, а лишь заносят дату окончания работы.
				Если дата окончания пуста - сотрудник работает по настоящее время.
			\end{itemize}

			Сотрудники с должностью
			\begin{itemize}[itemsep = 0pt]
				\item \verb|AD_PRES| - председатели комиссии,
				\item \verb|IT_PROG| - члены комиссии,
				\item \verb|AC_ACCOUNT| - секретари комиссии.
			\end{itemize}

			Одним запросом SELECT вывести три столбца:
			\begin{enumerate}[itemsep = 0]
				\item Список всех председателей комиссии через запятую;
				\item Список всех членов комиссии через запятую;
				\item Список всех секретарей через запятую.

			\end{enumerate}
			Все члены комиссии определяются на текущую дату (т.е. текущая дата попадает в промежуток между началом и концом работы сотрудника)
		\end{anonsubsection}

		\begin{anonsubsection}{Решение}
			\inputminted[firstline = 9]{sql}{listings/cw-3.sql}
		\end{anonsubsection}
		\begin{anonsubsection}{Результат запроса}
			\noindent
			\includegraphics[width=\linewidth]{cw-3-result}
		\end{anonsubsection}
		\begin{anonsubsection}{Описание решения}
			В трех подзапросах производится выборка требуемых людей и агрегация их фамилий в соответствии с условием.
			Член комиссии (в общем смысле) считается работающим в текущий момент, если его \verb|end_date| пустой (null) или sysdate попадает в промежуток между \verb|start_date| и \verb|end_date|.
		\end{anonsubsection}

	\end{anonsection}

	\begin{anonsection}{Задание 5}
		\begin{anonsubsection}{Условие}
			Выбрать информацию о сотрудниках компании, непосредственные руководители которых работают в офисе, расположенном в другой стране, нежели офис, где работает сотрудник.
			В результат вывести:

			\begin{itemize}[itemsep = 0pt]
				\item Идентификатор сотрудника;
				\item Фамилию сотрудника;
				\item Название страны, где расположен офис сотрудника;
				\item Идентификатор непосредственного руководителя сотрудника;
				\item Фамилию непосредственного руководителя сотрудника;
				\item Название страны, где расположен офис непосредственного руководителя сотрудника.
			\end{itemize}

			Результат отсортировать по возрастанию по полям:

			\begin{itemize}[itemsep = 0pt]
				\item Название страны, где расположен офис сотрудника;
				\item Фамилия сотрудника.
			\end{itemize}
		\end{anonsubsection}

		\begin{anonsubsection}{Решение}
			Решение приведено в листинге~\ref{cw-5}.

			\begin{listing}[h]
				\inputminted{sql}{listings/cw-5.sql}
				\caption{Решение задания 5}
				\label{cw-5}
			\end{listing}
		\end{anonsubsection}

		\begin{anonsubsection}{Результат запроса}
			\noindent
			\includegraphics[width = \linewidth]{cw-5-result}
		\end{anonsubsection}
		\begin{anonsubsection}{Описание решения}
			Решение сводится к соединению соответствующих таблиц и выборке сотрудников, соответствующих условию задачи.
		\end{anonsubsection}
	\end{anonsection}

	\begin{anonsection}{Задание 7}
		\begin{anonsubsection}{Условие}
			Определить сумму цифр в произвольной символьной строке.
			Если результат больше 9, то процесс продолжить --- снова найти сумму цифр и так далее --- пока не получится одна цифра.
		\end{anonsubsection}
		\begin{anonsubsection}{Решение}
			Ввиду ширины листинга, при вставке его в данный A4 документ добавилось множество переносов строк, что затрудняет чтение.
			Рекомендуется просмотр файла исходного кода.

			Входная строка задается подстановочной переменной \&str.
			В качестве примера будет подставляться значение \mint{sql}|'t29h8n3m7l88g799999999999927'|.
			\inputminted{sql}{listings/cw-7.sql}
		\end{anonsubsection}
		\begin{anonsubsection}{Результат запроса}
			\includegraphics{cw-7-result}
		\end{anonsubsection}
		\begin{anonsubsection}{Описание решения}
			Запрос выполняется циклично до тех пор, пока результат не станет меньше либо равен девяти.
			На каждом шаге выполняется подсчет суммы цифр в числе путем подсчета суммы количеств символов от '1' до '9' (эту операцию выполняет повторяющийся блок кода).
		\end{anonsubsection}
	\end{anonsection}

	\begin{anonsection}{Задание 8}
		\begin{anonsubsection}{Условие}
			Создать запрос для построения иерархии объектов "Специальность - Группа - Фамилия" для тех специальностей и групп, в которых есть студенты.
			В результате вывести:
			\begin{enumerate}[itemsep = 0pt]
				\item номер уровня, на котором находится в иерархии данный объект,
				\item имя объекта, дополненное слева (LEVEL -1)*3 пробелами.
			\end{enumerate}

			Объекты одного уровня должны быть отсортированы по именам.
		\end{anonsubsection}
		\begin{anonsubsection}{Решение}
			\inputminted{sql}{listings/cw-8.sql}
		\end{anonsubsection}
		\begin{anonsubsection}{Результат запроса}
			\noindent
			\includegraphics[width = \linewidth]{cw-8-result}
		\end{anonsubsection}
		\begin{anonsubsection}{Описание решения}
			Так как для каждого из трех уровней иерархии требуется вывести разные данные, в начале во вспомогательном \texttt{WITH} подзапросе \texttt{hierarchy} собираются все необходимые данные для построения иерархии: строки специальностей (уровень 1), строки групп (уровень 2) и строки студентов (уровень 3).
			Уровень задается вспомогательным столбцом \texttt{lvl}.

			По получившимся данным основной запрос (иерархический) строит требуемую иерархию.
		\end{anonsubsection}
	\end{anonsection}

	\begin{anonsection}{Задание 9}
		\begin{anonsubsection}{Условие}
			Выбрать сотрудников, имеющих оклад равный минимальному окладу сотрудников отдела, к которому они приписаны.
			Исключить из выборки сотрудников, которые не приписаны ни к какому отделу.

			В результат вывести: Идентификатор сотрудника, Фамилию сотрудника, Оклад, установленный сотруднику, Идентификатор подразделения, к которому приписан сотрудник.
		\end{anonsubsection}
		\begin{anonsubsection}{Решение}
			\inputminted{sql}{listings/cw-9.sql}
		\end{anonsubsection}
		\begin{anonsubsection}{Результат запроса}
			\noindent
			\includegraphics[width = \linewidth]{cw-9-result}
		\end{anonsubsection}
		\begin{anonsubsection}{Описание решения}
			Во вспомогательном \texttt{WITH} подзапросе \verb|depts_min_salaries| выполняется поиск минимальной зарплаты для каждого отдела.

			В основном запросе выполняется соединение таблицы \verb|employees| с результатом выполнения подзапроса и выборка сотрудников, зарплата которых равна минимальной зарплате в отделе.
		\end{anonsubsection}
	\end{anonsection}

	\begin{anonsection}{Задание 10}
		\begin{anonsubsection}{Условие}
			Создать запрос для определения количества сотрудников в каждом отделе, которые никем не руководят.
			В результат вывести:

			\begin{itemize}[itemsep = 0pt]
				\item столбец 1: идентификатор подразделения компании, к которому приписан сотрудник,
				\item столбец 2: количество сотрудников подразделения, которые никем не руководят.
			\end{itemize}

			В последней дополнительной строке результата

			\begin{itemize}[itemsep = 0pt]
				\item столбец 1: слово "ВСЕГО",
				\item столбец 2: общее количество сотрудников компании, которые никем не руководят.
			\end{itemize}

			Результат отсортировать по возрастанию по полю идентификатора отдела, к которому приписан сотрудник.
			Если имеются сотрудники, которые никем не руководят, не приписанные ни к какому подразделению компании, то сведения о них должны быть выведены в первой строке результата.
		\end{anonsubsection}
		\begin{anonsubsection}{Решение}
			Решение приведено в листинге~\ref{cw-10-listing}.

			\begin{listing}[h]
				\inputminted{sql}{listings/cw-10.sql}
				\caption{Задание 10}
				\label{cw-10-listing}
			\end{listing}
		\end{anonsubsection}
		\begin{anonsubsection}{Результат запроса}
			\noindent
			\includegraphics{cw-10-result}
		\end{anonsubsection}
		\begin{anonsubsection}{Описание решения}
			Во вспомогательном подзапросе \verb|workers| выбираются все служащие, которые никем не руководят.
			В основном запросе выполняется группировка и упорядочивание результата подзапроса и добавление последней строки с общими результатами.
		\end{anonsubsection}
	\end{anonsection}

	\begin{anonsection}{Задание 11}
		\begin{anonsubsection}{Условие}
			Выбрать сотрудников, для которых в таблице истории занятия должностей зафиксированы переходы на другую должность и отсутствуют сведения об их первой должности - той, которую они занимали при приеме на работу в компанию.

			В результат вывести: Идентификатор сотрудника;
			Фамилию сотрудника;
			Дату, когда сотрудник был принят на работу;
			Идентификатор должности, которую занимает сотрудник в данный момент;
			Идентификатор подразделения, к которому в данный момент приписан сотрудник.

			Результат отсортировать по возрастанию по полям: дата, когда сотрудник был принят на работу;
			фамилия сотрудника.
		\end{anonsubsection}
		\begin{anonsubsection}{Решение}
			\inputminted{sql}{listings/cw-11.sql}
		\end{anonsubsection}
		\begin{anonsubsection}{Результат запроса}
			\noindent
			\includegraphics[width=\linewidth]{cw-11-result}
		\end{anonsubsection}
		\begin{anonsubsection}{Описание решения}
			Из всего множества сотрудников вычитаются те, у кого присутствуют сведения об их первой должности, то есть существует запись о периоде работы, начинающимся в момент \verb|hire_date|.
		\end{anonsubsection}
	\end{anonsection}

	\begin{anonsection}{Задание 12}
		\begin{anonsubsection}{Условие}
			Создать запрос для вывода ФИО студентов и названий дисциплин, которые им надо изучить по учебному плану.
			Названия дисциплин должны быть представлены списком с разделителем в виде запятой и отсортированы по алфавиту.
		\end{anonsubsection}
		\begin{anonsubsection}{Решение}
			\inputminted{sql}{listings/cw-12.sql}
		\end{anonsubsection}
		\begin{anonsubsection}{Результат запроса}
			\noindent
			\includegraphics[width = \linewidth]{cw-12-result}
		\end{anonsubsection}
		\begin{anonsubsection}{Описание решения}
			Задание решено путем соединения соответствующих таблиц и агрегации с помощью функции \verb|listagg|.
		\end{anonsubsection}
	\end{anonsection}

	\begin{anonsection}{Задание 13}
		\begin{anonsubsection}{Условие}
			Из таблицы вида: \\

			\begin{tabular}{|l|l|l|}
				\hline
				ID & DES & T  \\ \hline
				A & a1 & 12 \\ \hline
				A & a2 & 3  \\ \hline
				A & a3 & 1  \\ \hline
				B & a1 & 10 \\ \hline
				B & a2 & 23 \\ \hline
				C & a3 & 45 \\ \hline
			\end{tabular}\\ \\

			получить таблицу: \\

			\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
				\hline
				ID & a1 & a2 & a3 \\ \hline
				C & 0 & 0 & 45 \\ \hline
				B & 10 & 23 & 0  \\ \hline
				A & 12 & 3 & 1  \\ \hline
			\end{tabular}
		\end{anonsubsection}
		\begin{anonsubsection}{Решение}
			Решение приведено в листинге~\ref{cw-13-listing}.

			\begin{listing}[h]
				\inputminted{sql}{listings/cw-13.sql}
				\caption{Задание 13}
				\label{cw-13-listing}
			\end{listing}
		\end{anonsubsection}
		\begin{anonsubsection}{Результат запроса}
			\includegraphics{cw-13-result}
		\end{anonsubsection}
		\begin{anonsubsection}{Описание решения}
			Для каждого из столбцов \verb|a1|, \verb|a2|, \verb|a3| выполняется подзапрос, рассчитывающий для каждого \verb|ID| сумму значений \verb|T| в клетках исходной таблицы, соответствующих \verb|a1|, \verb|a2|, \verb|a3| соответственно.

			Использована сумма, так как в условии не указано, могут ли в исходной таблице дублироваться строки с одинаковыми \verb|ID| и \verb|DES|.

			Если не могут, то сумму можно убрать, а \verb|nvl| вынести перед подзапросами, чтобы обрабатывать случаи, когда они не возвращают строк.
		\end{anonsubsection}
	\end{anonsection}

	\begin{anonsection}{Задание 14}
		\begin{anonsubsection}{Условие}
			Для таблицы, содержащей списки чисел и их номера, вывести списки, объединяющие списки, содержащие одинаковые элементы с указанием, какие списки объединены.
			Например, для таблицы:\\

			\begin{tabular}{|l|l|}
				\hline
				Списки & Номер \\ \hline
				2162;2199 & 1     \\ \hline
				2152 & 2     \\ \hline
				39352 & 3     \\ \hline
				2162 & 4     \\ \hline
				17173 & 5     \\ \hline
				2199 & 6     \\ \hline
				2297 & 7     \\ \hline
				2199;2297 & 8     \\ \hline
			\end{tabular}\\

			результат должен быть:\\

			\begin{tabular}{|l|l|}
				\hline
				Объединенный список & Объединенные списки \\ \hline
				2162;2199;2297 & 1+4+6+7+8           \\ \hline
				2152 & 2                   \\ \hline
				39352 & 3                   \\ \hline
				17173 & 5                   \\ \hline
			\end{tabular}

		\end{anonsubsection}

		\begin{anonsubsection}{Решение}
			Решение приведено в листингах~\ref{cw-14-listing-1},~\ref{cw-14-listing-2} и~\ref{cw-14-listing-3}.

			\begin{listing}[h]
				\inputminted[firstline = 0, lastline = 27]{sql}{listings/cw-14.sql}
				\caption{Задание 14}
				\label{cw-14-listing-1}
			\end{listing}

			\begin{listing}[h]
				\inputminted[firstline = 28, lastline = 68]{sql}{listings/cw-14.sql}
				\caption{Задание 14}
				\label{cw-14-listing-2}
			\end{listing}

			\begin{listing}[h]
				\inputminted[firstline = 69]{sql}{listings/cw-14.sql}
				\caption{Задание 14}
				\label{cw-14-listing-3}
			\end{listing}
		\end{anonsubsection}
		\begin{anonsubsection}{Результат запроса}
			\noindent
			\includegraphics{cw-14-result}
		\end{anonsubsection}

		\begin{anonsubsection}{Описание решения}
			Решение состоит из следующих этапов:

			\begin{enumerate}[itemsep = 0pt]
				\item Выполнить дезагрегацию списков (т.е. выполнить действие, обратное действию функции listagg).
				\item Построить граф связей между списками по отношению "имеют одинаковые элементы".
				\item Выделить компоненты связности этого графа.
				\item На основе этих компонент построить новые списки, объединяющие связанные списки.
			\end{enumerate}
		\end{anonsubsection}

		Задание исходных списков и их дезагрегация приведены в листинге~\ref{cw-14-listing-1}.
		Построение графа и организация поиска в глубину приведены в листинге~\ref{cw-14-listing-2}.
		Построение компонент связности и получение итоговых данных приведены в листинге~\ref{cw-14-listing-3}.

		Дезагрегация производилась с помощью рекурсивного подзапроса и регулярных выржений.

		Граф, вершинами которого являются номера списков, задается в подзапросе \verb|graph| путем соединения \verb|decomposed_lists| с самим собой и выбора связанных вершин, т.е. вершин, соответствующих спискам, имеющим одинаковые элементы.
		В получившемся графе, представленном списком ребер, для любой вершины \(x\) будет существовать ребро \(<x, x>\) (таким образом, не потеряются изолированные вершины), и для любых вершин \(x_1, x_2\) будут существовать ребра \(<x_1, x_2>\) и \(<x_2, x_1>\) (для корректной работы поиска в глубину).

		В подзапросе \verb|graph_with_search_roots| к графу прибавляются вспомогательные ребра вида \(<null, x_i>\), где \(i\) принимает значения номеров всех присутствующих в графе вершин.

		Далее, в подзапросе \verb|graph_paths| для каждой вершины производится поиск всех возможных путей из нее до других вершин.
		Добавленные на предыдущем шаге ребра используются в разделе \verb|START WITH|.

		Теперь для каждой вершины каждой компоненты связности получены пути, соединяющие все остальные вершины.
		Для решения задачи необходим лишь один путь для каждой компоненты связности.

		Чтобы отсечь пути, содержащие одинаковые вершины (но идущие в разном порядке), в подзапросе \verb|graph_paths_aggregated| выполняется агрегация этих путей с помощью \verb|listagg| с упорядочиванием вершин по возрастанию, а в подзапросе \verb|connected_components_paths| выбирается по одному пути на каждую компоненту связности.
		Агрегированные списки также будут выведены в итоговых результатах.

		Благодаря выполненному ранее упорядочиванию вершин в путях, останутся лишь пути с разными наборами вершин и разными корнями, т.е. разные компоненты связности.

		Чтобы построить требуемые по условию задачи списки, в подзапросе \verb|connected_components| результат выполнения \verb|connected_components_paths| соединяется с \verb|graph_paths|, получая таким образом компоненты связности в удобном для реляционной модели виде.

		В подзапросе \verb|concatenated_lists| происходит переход от модели графа к данным задачи путем соединения полученных компонент связности с дезагрегированными списками.
		При этом дубликаты значений убираются (за счет группировки).

		В основном запросе происходит агрегация новых списков в строки и вывод результата.
	\end{anonsection}

	\begin{anonsection}{Задание 15}
		\begin{anonsubsection}{Условие}
			Имеется таблица с набором чисел, например:\\

			\begin{tabular}{|l|}
				\hline
				ID    \\ \hline
				10000 \\ \hline
				30000 \\ \hline
				45000 \\ \hline
				55000 \\ \hline
				70000 \\ \hline
			\end{tabular}\\

			Для любого заданного числа необходимо запросом определить, в какой диапазон попало это число и округлить его до ближайшей границы.
		\end{anonsubsection}
		\begin{anonsubsection}{Решение}
			Решение приведено в листинге~\ref{cw-15-listing}.

			\begin{listing}
				\inputminted{sql}{listings/cw-15.sql}
				\caption{Задание 15}
				\label{cw-15-listing}
			\end{listing}
		\end{anonsubsection}
		\begin{anonsubsection}{Результат запроса}
			\noindent
			\includegraphics[width=\linewidth]{cw-15-result}
		\end{anonsubsection}

		\clearpage
		\begin{anonsubsection}{Описание решения}
			В \verb|WITH| подзапросе \verb|scale| задана шкала значений, а в подзапросе \verb|value| - искомое значение.

			В подзапросе \verb|bounds| выполняется поиск левой и правой границ.
			Используется аналитическая функция ранжирования \verb|row_number|.
			Ранжируется значение модуля разности \verb|val| и \verb|id|, в качестве границы выбирается значение с первым рангом (rg).
			При этом для левой границы ранжируются все числа меньше или равные заданному, а для правой --- больше или равные заданному.

			В основном запросе выполняются проверки границ на \verb|NULL| (не находится ли число за пределами заданных интервалов) и выбор ближайшей границы.
			При граничном значении (посередине между двумя границами) в качестве ближайшей выбирается верхняя.
		\end{anonsubsection}
	\end{anonsection}

	\begin{anonsection}{Задание 16}
		\begin{anonsubsection}{Условие}
			Имеется таблица LCKS с двумя столбцами - Lcker и Lcked, каждая запись в которой связывает 2 объекта - заблокированного (Lcked) и того, кто его заблокировал (Lcker).
			Необходимо отобразить SQL-запросом иерархию заблокированных объектов, включая те объекты, которые являются причинами всех блокировок.
			Уровни иерархии выделять отступами от левого края состоящими из пробелов - по одному на каждый новый уровень.

			Пример таблицы LCKS:\\

			\begin{tabular}{|l|l|}
				\hline
				Lcker & Lcked \\ \hline
				A & B     \\ \hline
				A & C     \\ \hline
				B & D     \\ \hline
				D & E     \\ \hline
				C & F     \\ \hline
				C & J     \\ \hline
				C & H     \\ \hline
			\end{tabular}
		\end{anonsubsection}
		\begin{anonsubsection}{Решение}
			Решение приведено в листинге~\ref{cw-16-listing}.

			\begin{listing}
				\inputminted{sql}{listings/cw-16.sql}
				\caption{Задание 16}
				\label{cw-16-listing}
			\end{listing}
		\end{anonsubsection}
		\begin{anonsubsection}{Результат запроса}
			\noindent
			\includegraphics{cw-16-result}
		\end{anonsubsection}
		\begin{anonsubsection}{Описание решения}
			В подзапросе \verb|lcks_extended| к исходной таблице \verb|lcks| добавляются вспомогательные записи для корневых \verb|Lcker|'ов.

			Основной запрос является иерархическим.
			Начальное множество (\verb|START WITH|) составляют добавленные ранее корневые записи, от них строится иерархия отношения \verb|lcker - lcked|.
		\end{anonsubsection}
	\end{anonsection}

	\begin{anonsection}{Задание 17}
		\begin{anonsubsection}{Условие}
			Написать запрос к таблице EMPLOYEES, который вернёт зарплату сотрудника с заданным номером (\verb|EMPLOYEE_ID|), а в случае отсутствия сотрудника с указанным номером - вернёт 0 (ноль).
		\end{anonsubsection}
		\begin{anonsubsection}{Решение}
			\inputminted{sql}{listings/cw-17.sql}
		\end{anonsubsection}
		\begin{anonsubsection}{Результат запроса}
			Вывод для сотрудника 102: \\

			\includegraphics{cw-17-result}
		\end{anonsubsection}
		\begin{anonsubsection}{Описание решения}
			Решение тривиально.
		\end{anonsubsection}
	\end{anonsection}

	\begin{anonsection}{Задание 18}
		\begin{anonsubsection}{Условие}
			Имеется таблица \verb|D_V| с первым столбцом Dat типа DATE (первичный ключ) и вторым столбцом Val типа NUMBER.
			Пример (строки упорядочены по первому столбцу):\\

			\begin{tabular}{|l|l|}
				\hline
				DAT & VAL \\ \hline
				01-08-08 & 232 \\ \hline
				02-08-08 &     \\ \hline
				10-08-08 & 182 \\ \hline
				11-08-08 &     \\ \hline
				21-08-08 & 240 \\ \hline
				22-08-08 &     \\ \hline
			\end{tabular}\\

			Требуется написать запрос для получения на основе таблицы \verb|D_V| следующей таблицы:\\

			\begin{tabular}{|l|l|}
				\hline
				DAT & MAX\_VAL \\ \hline
				01-08-08 & 232      \\ \hline
				02-08-08 & 232      \\ \hline
				10-08-08 & 182      \\ \hline
				11-08-08 & 182      \\ \hline
				21-08-08 & 240      \\ \hline
				22-08-08 & 240      \\ \hline
			\end{tabular}\\

			Данная результирующая таблица должна быть упорядочена по Dat, но вместо пустых значений, которые присутствовали в столбце \verb|VAL| отсортированной по \verb|DAT| исходной таблицы, в столбце \verb|MAX_VAL| результирующей таблицы, должны присутствовать значения столбца из предыдущей строки.
		\end{anonsubsection}

		\clearpage
		\begin{anonsubsection}{Решение}
			\inputminted{sql}{listings/cw-18.sql}
		\end{anonsubsection}
		\begin{anonsubsection}{Результат запроса}
			\noindent
			\includegraphics{cw-18-result}
		\end{anonsubsection}
		\begin{anonsubsection}{Описание решения}
			В подзапросе \verb|dates| для каждой строки из \verb|d_v| выполняется поиск предыдущих строк и выбор первой с непустым \verb|val| (так как строки по условию упорядочены, выбирается максимальная дата).
			В результате для каждой даты получена соответствующая ей предыдущая с непустым значением (или она сама, если значение для данной даты уже было непустое).

			В основном запросе полученная таблица соединяется с исходной для получения значений (\verb|val|).
		\end{anonsubsection}
	\end{anonsection}

	\begin{anonsection}{Задание 19}
		\begin{anonsubsection}{Условие}
			Создайте представление (view) \verb|2012_YEAR|:
			\inputminted[firstline = 0, lastline = 3]{sql}{listings/cw-19.sql}

			Столбец \verb|YEAR_D1| задает дату первого дня некоторого календарного года.
			Для отладки вы можете использовать дату первого дня любого календарного года.

			Одной командой SELECT, используя только представление \verb|2012_YEAR|, выведите календарь на год, к которому относится дата, заданная в столбце \verb|YEAR_D1| представления \verb|2012_YEAR|.
			В выборке должен быть один единственный столбец, содержащий данные календаря.
			Требования к выводу календаря:

			\begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
				\begin{item}
					Первый день недели – это понедельник.
				\end{item}

				\begin{item}
					Первой строкой должна быть константа ' пн вт ср чт пт сб вс' (первый символ – пробел, затем двухбуквенные аббревиатуры дней недели, разделенные точно одним пробелом, в конце пробела нет).
				\end{item}

				\begin{item}
					Далее идут сведения для каждого из 12 месяцев года в порядке следования месяцев в году, содержащие:
				\end{item}

				\begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
					\begin{item}
						Первая строка: Название месяца на русском языке (первая буква прописная, остальные строчные), точно один пробел, четыре цифры номера года.
					\end{item}

					\begin{item}
						Затем по порядку идут строки с неделями месяца, каждая из которых содержит:
					\end{item}

					\begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
						\begin{item}
							7 (семь) дней недели с двухзначным номером дня месяца, предварённые точно одним пробелом
						\end{item}

						\begin{item}
							Если день недели приходится на другой месяц, то вместо дня месяца нужно отображать 2 (два) знака подчёркивания
						\end{item}
					\end{enumerate}
				\end{enumerate}
			\end{enumerate}

			Результат не должен зависеть от NLS-параметров, установленных в сессии: \verb|NLS_LANGUAGE|, \verb|NLS_TERRITORY|, \verb|NLS_NUMERIC_CHARACTERS|, \verb|NLS_DATE_FORMAT|, \verb|NLS_DATE_LANGUAGE|.

			Для параметра \verb|NLS_CALENDAR| при проверке обязательно будет установлено значение GREGORIAN.
		\end{anonsubsection}
		\begin{anonsubsection}{Решение}
			Решение приведено в листингах~\ref{cw-19-listing-1},~\ref{cw-19-listing-2},~\ref{cw-19-listing-3},~\ref{cw-19-listing-4}.

			\begin{listing}[h]
				\inputminted[firstline = 0, lastline = 25]{sql}{listings/cw-19.sql}
				\caption{Задание 19}
				\label{cw-19-listing-1}
			\end{listing}

			\begin{listing}[h]
				\inputminted[firstline = 26, lastline = 66]{sql}{listings/cw-19.sql}
				\caption{Задание 19}
				\label{cw-19-listing-2}
			\end{listing}

			\begin{listing}[h]
				\inputminted[firstline = 68, lastline = 95]{sql}{listings/cw-19.sql}
				\caption{Задание 19}
				\label{cw-19-listing-3}
			\end{listing}

			\begin{listing}[h]
				\inputminted[firstline = 96]{sql}{listings/cw-19.sql}
				\caption{Задание 19}
				\label{cw-19-listing-4}
			\end{listing}
		\end{anonsubsection}
		\begin{anonsubsection}{Результат запроса}
			\noindent
			\includegraphics{cw-19-result}
		\end{anonsubsection}

		\pagebreak
		\begin{anonsubsection}{Описание решения}
			Решение заключается в построении логической модели календаря (т.е. создании представление каждой строки календаря) с последующим форматированным выводом.

			В первом подзапросе \verb|raw_calendar| выполняется построение основы этой модели.
			Для каждого месяца выделяется по шесть строк (одна строка представляет одну неделю) и для каждого дня (от понедельника до воскресенья соответственно) в этой строке ищется его число.

			Запутанная конструкция в вычислении \verb|first_monday_of_the_month| служит для получения первого понедельника месяца вне зависимости от NLS-параметров, установленных в сессии.
			Согласно документации, параметр \verb|'IW'| у TRUNC означает следующее:

			\begin{displayquote}
				Same day of the week as the first day of the ISO week, which is Monday.
			\end{displayquote}

			В подзапросе \verb|checked_calendar| выполняется проверка граничных дней (отсечение тех, которые не попадают в текущий месяц).
			Эти дни будут обозначены прочерками в результирующем выводе.
			Кроме того, в этом подзапросе добавляется 12 вспомогательных строк для каждого месяца (будут использованы для вывода названий месяцев).

			Подзапрос \verb|months_strings| служит для получения форматированных строк месяцев.

			В основном запросе осуществляется форматирование и вывод построенной модели.
			Строки, в которых все дни пустые, не выводятся (не в каждом месяце будет шесть строк календаря).
		\end{anonsubsection}
	\end{anonsection}

	\begin{anonsection}{Задание 20}
		\begin{anonsubsection}{Условие}
			В системе существует таблица LGD с перечнем использующихся разговорных языков с первичным ключом \verb|Lang_Code|.
			Причём в таблице есть ещё столбец \verb|Next_Lang|, указывающий на каком языке система должна искать тексты при отсутствии текстов на данном языке (\verb|Lang_Code|).
			Примерное содержимое таблицы LGD:\\

			\begin{tabular}{|l|l|}
				\hline
				LANG\_CODE & NEXT\_LANG \\ \hline
				RUS & ENG        \\ \hline
				ENG & RUS        \\ \hline
				UA & RUS        \\ \hline
				KZ & RUS        \\ \hline
				BY & UA         \\ \hline
				EST & ENG        \\ \hline
			\end{tabular}\\

			Надо выдать всю цепочку предпочтений (для поиска текстов) для белорусского языка с кодом 'BY'.
			Результат состоит из одного столбца.
			В первой строке должно содержаться значение 'BY'.
		\end{anonsubsection}

		\clearpage
		\begin{anonsubsection}{Решение}
			\inputminted{sql}{listings/cw-20.sql}
		\end{anonsubsection}
		\begin{anonsubsection}{Результат запроса}
			\noindent
			\includegraphics{cw-20-result}
		\end{anonsubsection}
		\begin{anonsubsection}{Описание решения}
			Результат получается применением соответствующего иерархического запроса.
			Для того, чтобы \verb|BY| присутствовал в начале цепочки предпочтений, было произведено добавление вспомогательной строки вида \verb|(NULL, 'BY')| к \verb|lgd|.
		\end{anonsubsection}
	\end{anonsection}

	\begin{anonsection}{Выводы}
		Были получены навыки решения задач на языке SQL и лучшее понимание оптимальных сфер его применения.
	\end{anonsection}

	\nocite{sabinin}
	\printbibliography[title = Список использованных источников]
\end{document}
